<cesDoc id="ben-w-socsci-sport-bgm16" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-socsci-sport-bgm16.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>খললাধুলা</h.title>
<h.author>খললা</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Magaz</publisher>
<pubDate>1989</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bgm16</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 1005.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;ভাসহকর গাঙহগুলী া খললাধুলশ া 1989 া
জগনহনাথ সহটা঩লল রথল চডল যসল গলল সল঩ ঩সহটবলঙহগল
মশহনবাগান মহয়াচ া যমন যকটা রযাল সহটহয়াটাস
দলওযার জনহয়঩ বশধহয মহয়াচটা পিছিযল দলওযা
হযলছিল া সুতরাথ মহয়াচটাকল যকটু গমহভীর
দৃষহটিভঙহগি থলকল দলখা ফচিত া তার নগল সমহপহরতি
কলকাতায যশিযান কহলাব কাপ পহরতিয়শগিতার নামল
রঙহগরসল ভরা য়ল ফতহসবটা হযল গলল তার রস
যকটু সথগহরহ করা য়াক া য঩ ফতহসবলর ফদহয়শকহতা
মশহনবাগান দল঩ শলষ পরহয়হয়নহত বাজিমাতহ করলছল - শুধু
খললায নয , খললার বা঩রলও া য গাত সল গাত থলকল
নানা পালার দললরা কলকাতায যসল যক কাণহড঩ করল
গলল া পাতচ ছয নট দশ গশললর যকলবারল ছডাছডি া
পালার যটা পহরথম পরহব া দহ঵িতীয পরহবলর পহরসহতুতিও
চললছল রমরমিযল া কলকাতার দু঩ বড কহলাব কলকাতায
পর পরস দুটি ফতহসব ফপহার দিল া ঩সহটবলঙহগললর পহরাক
পহলাটিনাম নর মশহনবাগানলর পহরাক শতবারহষিকি া পহরাকল঩
য঩ ধূমধাম , পহরাক ফঠল গললল না জানি কি হবল া য়ল
কশনও ধনুষহঠান বহয়বসহথাপনার বহয়াপারল কলকাতার য঩
দু঩ বড কহলাবলর খুব঩ ঩যল মানল সুনাম নছল া সল঩
সুনাম ধকহষুণহণ রলখল ঩সহটবলঙহগললর কহলাব লতা
মঙহগলশকারকল বাতানূকুল গহরীণরূমল বিশহরাম নর চশখ
ধাতধানশ সহটলজল গান করার সুয়শগ করল দিল া সব
কিছু঩ ঠিকঠাক হচহছিল যবথ কহলাবলর খহয়াতি পহরায কাদায
মাখামাখি হচহছিল নর কি া কিনহতু শলষ পরহয়হয়নহত বড
কহলাবলর সুনাম বাতচিযল বলশ কিছু টিকিটধারী গুততশ খলযল
দরজা থলকল ফিরল গলছলন া পহরাক শতবরহষিকীতল
যশিযান কহলাব কাপলর বহয়বসহথা করতল করতল নাক কুতচকল
ধনলক মশহনবাগানীকল বলতল শশনা গলল , ওতরা গান
করিযলছল , নমরা নাচ দলখাবশ মানল খললা দলখাবশ া</p>

<p>কলকাতার লীগ কিছুদিনলর জনহয় বনহধ হযল গলল া
ফতহসবলর হাওযা ফঠল কলকাতা জুডল া সল হাওযা
দিলহলির মসনদ ধবধি পষতছল গলল া কলনহদহরীয কহরীডামনহতহরী
সহ নরও দু' যকজন কলনহদহরীয মনহতহরীর নগমন নিশহচিত
হল া যবথ তলল তলল যতদিন য়ল তলল মাখিযল রলডি
করা ডাণহডাটা সুবহরত ভটহটাচারহয়হয়লর মাথায মারার বহয়াপারটাও
নিশহচিত করল ফললল ` নলপশ ' কহলাসলর করহমকরহতারা া
সুবহরতকল খললাতল঩ হবল যকথা সুবহরত বললনি বা বলা
য়ায সল কথা বলার মত ধবসহথায সুবহরত বরহতমানল নর
নল঩ া নমরাও সলকথা বলতল চা঩ না া তবল
মশহনবাগানলর সুখল দুদখল বহুদিনলর সঙহগী য঩ সাহসী
ফুটবলারটির সাথল য়ল বহয়বহার করা হল বা যখনও
হচহছল তা তশ কলকাতার বড (?) কহলাবকল঩ মানায া
তবু মশহনবাগান জিতল চললছিল , দুশশ তিনশশ
গশলও করল ফললল া কিনহতু সুবহরত-র সঙহগল করহতাদলর
বহয়বহার দু'যকজন দামী খললশযাডদলর মনল ধসনহতশষ
জমাচহছিল া //
16 জুলা঩ মশহনবাগানলর ( বড মহয়াচ ) মুখশমুখি
হওযার ধপলকহষায লাল হলুদ জারহসির ফুটবলাররা
ঠিক য়লন ভিলুভিযাস নগহনলযগিরির ওপরল বসলছিল া
বা঩রল ঘুমনহত , ভলতরল বিধহ঵থসী বিসহফশরণলর জনহয়
ধধীর ধপলকহষা া ফুটবলারদলর পহরতহয়লকলর সঙহগল কথা
না বললল বশঝার ফপায ছিল না লাল হলুদ মশাললর
পহরতিহিথসার নগুন মশহনবাগানকল পুডিযল ছা঩ করার
জনহয় কী ভীষণ মানসিক সথকলহপ নিযল পহরসহতুত হচহছিল া
ফুটবলার ফতহতম মুখারহজী থলকল কশচ পি.কল. বহয়ানারহজী
সবার মধহয়ল঩ যক গভীর জলদ যবথ জবাব দলওযার
দৃঢ সথকলহপ া ফতহতম জানাললন , টহরলনল নগল য়লসব
বনহধুদলর সঙহগল নসতাম , ওঠা বসা করতাম , হঠাতহ
দলখি তাদলর হাবভাব পুরশপুরি বদলল গলছল া ধবাক
হযল গললাম া য়লন নমাদলর চলনল না জানল না যমন
সব হাবভাব া যতবড ফপলকহষা ধপমান রকহতল নগুন
জহ঵ালিযল দিযলছিল া তখন঩ মনল মনল পহরতিজহঞা করি
মশহনবাগানকল হারিযল঩ যর জবাব দিতল হবল া
মশহনবাগানীদলর মত নমরা কাগজল বড বড বিবৃতি
দি঩নি , কিনহতু পহরতিষশধলর বিষ মনল মনল পালন
করলছিলাম া 16 জুলা঩ ঩সহটবলঙহগল মশহনবাগান
বড মহয়াচলর পহরায 15 দিন নগল থলকল কশচ পহরদীপ
বহয়ানারহজী পহরতিদিন সকালল ধনুশীলন শলষল ফুটবলারদলর
বিখহয়াত ` পিকলর ভশকাল টনিক ' দিযল ফদহ঵ুদহধ করল
চললছিললন া জানাললন ফুটবল সচিব সুপহরকাশ গডগডি ,
শুধু নমি জানি , পহরদীপদা য঩ মহয়াচলর গত 15 দিন
নগল থলকল ফুটবলারদলর কীভাবল লডা঩যল দীকহষিত
করলছিললন া ঩সহটবলঙহগললর জলতার জনহয় কারণ হিসাবল
ধমল দতহত য়ল ডশপিথযলর ধভিয়শগ করলছলন তা খুব঩
সতহয় া ঩সহটবলঙহগললর ফুটবলাররা 16 জুলা঩ ডশপ করল঩
মশহনবাগানকল হারিযলছল া নর সল঩ ডশপিথ মহষষধটির
নাম পি.কল. বহয়ানারহজী া বড মহয়াচলর নগল কশচ পহরদীপ
বহয়ানারহজী নিযমিত ফুটবলারদলর য়লসব ভশকাল টনিকল
ফদহ঵ুদহধ করলছলন তার ধনহয়তম ছিল , লাল হলুদলর কশচ
হিসাবল কলকাতায মশহনবাগানলর কাছল ধপরাজলয থাকার
যকটা রলকরহড নমার নছল া তশমাদলর কাছ থলকল যকটা঩
ভিকহষা , নমার সল঩ রলকরহড ধকহষত রলখল শনিবার তশমরা
মাঠ ছাড া 16 জুলা঩ ঩সহটবলঙহগল যবথ মশহনবাগান দু঩
চিরপহরতিদহ঵নহদহ঵ীর লডা঩যলর বলশ কিছুদিন নগল থলকল঩
নানাভাবল নানা কারণল ঩সহটবলঙহগলকল নণহডারডগ ভাবা
শুরু হযলছিল া মশহনবাগানকল ফলবারিট ভাবা যবথ
তুলনায ঩সহটবলঙহগলকল হলয ( নণহডারডগ ) করল দলখার
য়ল ধারণার জনহম হযলছিল তা মিথহয়া পহরমাণ করার জনহয়
লাল হলুদ ফুটবলারদলর মধহয়ল যক ধকলহপনীয জলদ
ত঳রী হযল গিযলছিল া মূলত য঩ জলদ঩ ঩সহটবলঙহগললর
ফুটবলারদলর সাফলহয় পলতল সাহায়হয় করল া ফলবারিট
দললর মনলর মধহয়ল তাদলর ধজানহতল যত মিথহয়া নতহমবিশহ঵াস
ভর করল া য়া মশহনবাগানলর বললায হযলছিল া পালহটাভাবল
ধপমান বশধ , হলয চশখল দলখা ঩তহয়াদি থলকল মনল জনহম
নলয পহরতিহিথসার কহষুধা া ঩সহটবলঙহগললর ফুটবলাররা মুখল কশন
বিবৃতি না দিললও নিজলদলর য়শগহয়তা পহরতিপকহষলর চলযল কম
নয পহরমাণ করতল মনল বাসা বলধলছিল ও঩ পহরতিহথসার জহ঵ালা া
ধধিনাযক বিকাশ পাতজি , ধমিত ভদহর , পহরদীপ তালুকদার ,
নবদুল মজিদ , কারহতিক শলঠ , তনুময বসু সবার঩ মুখল
ছিল যকটি কথা , নমরা মশহনবাগানীদলর মতশ মুখল বড
বড কথা বলি না , য়া পহরমাণ করবার মাঠল পহরমাণ করব া
ললখার কালিতল নয , কারা শহরলষহঠ তা পহরমাণ হবল খললার
মাঠল া বড মহয়াচলর দিন য়ত যগিযল নসছিল , তত঩
঩সহটবলঙহগল ফুটবলারদলর মনল মনলর ফতহতলজনা যবথ তাতবুর
ধবসহথা হটচলমহবার হবার কথা ধনুভব করছিলাম া 25 জুন
য঩ ফুটবল মহায়ুদহধ হবার কথা থাকললও তা পরল বাতিল
হযল য়ায া কিনহতু যর জনহয় ঩সহটবলঙহগল ফুটবলারদলর মানসিক
পহরসহতুতি যতটুকুও বহয়হত হযনি া বরথ দললর য়লসব চশট
নঘাত ছিল তা সারিযল তুলল পুরশ দলকল ফিট যবথ
কণহডিশনল নিযল নসার সুয়শগ পি.কল. বহয়ানারহজীর হাতল চলল
নসল া ধয়াচিতভাবল যকরকম া 25 জুলা঩ কৃষহণলনহদু রায
নতুন ঩সহটবলঙহগলল যসল঩ য়ল বিবৃতি দিল তা ধবাক করল
দলওযার মত ; কহয়াপহটলন ( বিকাশ ) নমি বলছি , তুমি
জিতবল঩ া কলন জানি না মন বলছল নমরা হারব না ,
হারতল পারি না া ধমিত ভদহরও বলল , খললতল নামার
নগল঩ কলন জানি না মন থলকল কল বলল ফঠল নমরা
জিতছি঩ া তাছডা মশহনবাগানলর বিরুদহধল ঩সহটবলঙহগল সরহবদা঩
ফলবারিট বা ভাল খললার সুনাম নগল শুনলছি া //
16 তারিখটা সমহভবত ন঩ যফ য-র পকহষল বিশলষ
শুভ নয া 1980-র 16 নগষহটলর ঘটনা কারও ভশলার
কথা নয া যর মধহয়লও যকবার 16 নগষহট বড মহয়াচ
খললাতল গিযল কিছু বিপতহতি হযলছিল া সামহপহরতিক
বিতরহকলও রাজহয় সরগম 16 জুলা঩ মশহনবাগান
঩সহটবলঙহগল মহয়াচকল ঘিরল া যখন যমন যকটা সমহভাবনা
দলখা দিযলছল য়ল য়ুবভারতী কহরীডাঙহগনল বড মহয়াচ নদষ
হবল কিনা তা নিযল য়থলষহট সথশয নছল া য঩
পহরতিবলদন ললখার সময পরহয়হয়নহত রাজহয় সরকার ,
কহরীডামনহতহরী , যস. যস. যস. বা ন঩. যফ. য. কশন
পকহষল঩ বরফ গলার পূরহবাভাস পাওযা য়াযনি া তবল
কহরীডামনহতহরী সুভাষ চকহরবরহতী সথশহলিষহট সব পকহষকল যক
টলবিলল নলশচনায বসতল রাজী করাতল পলরলছলন া শলষ
পরহয়হয়নহত কী হবল , তা নলশচনায কল কশন সুরল বকহতবহয়
রাখলন তার ওপর নিরহধারিত হবল া যস. যস. যস. সচিব
কমল বসু ন঩. যফ. য.-র কাছল সহটলডিযাম কহষতিপূরণ
চা঩বলন া নবার ন঩. যফ. য. সচিব পহরদহয়শতহ দতহত বলশ
জশর দিযল঩ জানাবলন - গণহডগশল থামানশর দাযিতহ঵
পহরশাসন ও পুলিশলর া টিকিট বিকহরির পতচিশ শতাথশ
ছাডা ধনহয় কশন টাকা দিতল বাধহয় নয ন঩. যফ. য. া</p>

<p>কলন যমন বিপরহয়হয়য ? 16 জুলা঩যলর মহয়াচল মাঠল যবথ
গহয়ালারিতল হাঙহগামা সমহপরহকল কলন পুলিশী বা বিচারবিভাগীয
তদনহতলর রিপশরহট যখনও পলশ করা হযনি া তবল গত
চারদিন ( 17 জুলা঩ থলকল 21 জুলা঩ ) সথশহলিষহট সব
করহতৃপকহষলর সঙহগল কথা বলল কযলকটি কারণ চিহহনিত করা
গলছল া (1) সতহতর বা নশি হাজার দরহশকলর জনহয় মাতহর যক
হাজার পুলিশকল দাযিতহ঵ দলওযা মুরহখামি ছাডা ধনহয় কিছু
নয া (2) গহয়ালারিতল গণহডগশল শুরু হতল঩ , তা শকহত
হাতল মশকাবিলা করতল বহয়রহথ হয পশহচিমবঙহগ পুলিশ া
(3) বসহতুত ডি জি নিরুপম সশম মাঠল পষতছানশর নগল
পরহয়হয়নহত কলফ঩ দাযিতহ঵ নিযল সিদহধানহত নিতল পারলননি -
গহয়ালারিতল পুলিশ চারহজ করল দরহশক তাডাবল কি না া
(4) সহটলডিযামলর পহরতিটা গহয়লারিতল পুলিশ যত ধলহপ
সথখহয়ক ছিল য়ল দরহশকদলর বিশৃঙহখল নচরণ দলখলও
তারা পহরতিবাদ করার সাহস পাযনি া (5) ঩নসা঩ড
ফলনহসিথযল পহরায দু হাজার ধবাঞহছিত দরহশকলর ভিড কী
ভাবল জমল ? মাঠলর পহরবলশদহ঵ারল কশন নিযনহতহরণ ছিল
না া (6) সহটলডিযামল যক নমহবর ও চার নমহবর গলটলর
সামনল গহয়ালারি থলকল মাঠকল নডাল করবার জনহয় য়ল
তারলর বলডা লাগানশ , তার ফচহচতা চার ফুট মাতহর া তা঩
ধবাধল গহয়ালারি থলকল মাঠল দরহশক ঢুকল পডলন া (7)
য়ুবভারতীর গহয়ালারিতল কযলকটা ধথশল ফা঩বার গহলাসলর
সীট বসানশর কশন য়ষকহতিকতা নল঩ া (8) য়তদিন
না সহটলডিযামলর বহলক বিশলষভাবল চিহহনিত করা হচহছল
ততদিন গহয়ালারি থলকল গণহডগশল হলল তার জনহয়
কহলাবকল শাসহতি দলওযা য়াবল না া (9) 16 জুলা঩যলর
বড মহয়াচলর পহরযশজনীয হশমওযারহক করলনি রাজহয়
সরকার , পুলিশ পহরশাসন , যস. যস. যস. যবথ
ন঩. যফ. য. পহরভৃতি সথশহলিষহট করহতৃপকহষ া</p>

<p>য়ুবভারতীতল য঩ পহরথম বড মহয়াচ দলখতল যসল পহরাণ
দিললন যক ফুটবলপহরলমী , সুবীর ভষমিক া য঩
঩সহটবলঙহগল সমরহথকটি বসলছিললন মাঠলর ফতহতর পূরহব
কশণল া ধপর যক ঩সহটবলঙহগল সমরহথক সুবল দাস তাতর
যকটি চশখ হারিযলছলন ঩সহটারহণ মলটহরশপলিটন বা঩পাস
দিযল গাডিতল ফলরার সময া কযলকজন দুষহকৃতকারী
সুবলদলর গাডির সামনলর ফ঩ণহডসহকহরীন ভলঙল দলয ঩ট
মলরল া</p>

<p>16 জুলা঩ মযদানল য়ল ধরনলর গণহডগশল হযলছল , তা
ভবিষহয়তলর নরও বড বিপরহয়হয়যলর সূতহরপাত হিসলবল
চিহহনিত করলছলন ধনলকল঩ া সলদিন যক শহরলণীর দরহশক
শুধু য়ল মাঠল ঩ট ছুতডলছলন তা নয , তারা ফা঩বার গহলাসলর
পহরায সাতশ সীট ভলঙল ফপডল ফললল তা মাঠল নিকহষলপ
করলন া</p>

<p>সলহটললকল নবার বড মহয়াচ ? পহরশহনচিহহনটা ঝুলল঩
থাকছল া ন঩ যফ য সচিব বলশ কিছু খতিযান দলখিযল
বলললন - সলহটললকল যত সুনহদর যকটা সহটলডিযাম
হযলছল া বড ঩ভলণহটল সলটা বহয়বহার করতল না পারলল
তশ সহটলডিযাম ত঳রির ফদহদলশহয়টা঩ বহয়রহথ হযল য়াবল া
য়দিও সহটলডিযাম ত঳রি করার সময যস যস যস নমাদলর
সঙহগল কশন নলশচনা করলননি া গঠনল কিছু তহরুটি
রযলছল া সলগুলি দূর করল দিলল কশন ধসুবিধা থাকবল
না া তবল য়ুবভারতীতল সাধারণ দরহশকদলর য়াতাযাতলর
ধসুবিধলটা থলকল঩ য়াচহছল া য়ানবাহন বহয়বসহথার ফনহনতি
না হলল নিমহনবিতহত বা নিমহন মধহয়বিতহত কহরীডামশদীরা মাঠল
য়াওযাটা ধভহয়াসল পরিণত করতল পারবল না া</p>

<p>বিশহ঵সহত সূতহর থলকল খবর , 30 জুলা঩ নিরহধারিত
঩সহটবলঙহগল মহামলডান বড মহয়াচটির বহয়াপারল ঩তিমধহয়ল
বলতকল বসল নছল মহামলডান করহতৃপকহষ া তারা ন঩ যফ য-র
কাছল ধনুরশধ করলছল , মহয়াচটা য়াতল মযদানল খললানশ
হয া ন঩. যফ. য. কিনহতু মহামলডানলর ধনুরশধটি
বিবলচনার জনহয় কহরীডামনহতহরীর কাছল পাঠিযল দিযলছল া
সুতরাথ বল যখন সুভাষ চকহরবরহতীর কশরহটল া কহরীডামনহতহরীর
ঘনিষহঠ মহল থলকল জানা গলল য়ল কশন পরিসহথিতিতল঩
তিনি মযদানল বড মহয়াচ খললানশর নবলদনল সাডা
দলবলন না া বড মহয়াচ য়দি খললাতল঩ হয , তবল
সলহটললকল - নলশচনার শুরুটা তিনি য঩ ভাবল঩
করতল চান া যখন পহরশহন তাতল মহামলডানলর সাধারণ
দরহশক কতটা খুশি হবল ?</p>

<p>তবল কলকাতার নানা মহলল কথা বলল যকটা
মতামত পহরতিষহঠিত - য়থশপয়ুকহত বহয়বসহথা ( পুলিশী যবথ
সাথগঠনিক ) নিযল সলহটললকল মহয়াচ খললালল তার চলযল
ভাল নযশজন ধনহয় কশথাও করা সমহভব নয া কলফ
কলফ বলছলন হাঙহগামা দমনল কলকাতা পুলিশ঩ ফপয়ুকহত া
তাদলর য়ুবভারতীতল বড মহয়াচলর দাযিতহ঵ ছলডল দলওযা
হশক া য঩ মহয়াচল পশহচিমবঙহগ পুলিশলর বীরভূম ,
বাতকুডা বা বনগাতর ফশরহস দিযল কশন কাজ হবল না া
তবল য়তদূর জানা গলছল , বহয়াপারটা পুলিশ মহলল
পহরলসহটিজ ফা঩ট হিসাবল দলখা দিযলছল া পশহচিমবঙহগ
পুলিশকল য়ুবভারতীর দাযিতহ঵ থলকল সরিযল দিলল
তাদলর কিছুটা ধয়শগহয়তাও জনসমকহষল পহরমাণিত হবল া
যখানল সমঝশতার যকটা রাসহতা ত঳রী করার দাযিতহ঵
রাজহয় সরকারকল নিতল হবল া //
টলনিসলর ` বিগ কহয়াট ' মিলশশহলাভ মলশির কলমন
খললশযাড ? ফতহতরটা হাবারহট ওযারলন ফ঩ণহডলর কাছল঩
শশনা ভাল া নিফ঩যরহকলর য঩ কহরীডা সাথবাদিকটি বিল
টিলডলন থলকল ঩ভান ললণহডল পরহয়হয়নহত পৃথিবীর পহরতিটি
যক নমহবরকল নিবিডভাবল লকহষহয় করলছলন া যবথ মূলত
টলনিস ললখক য঩ পহরাজহঞটি শুধু সফল নয , বহয়রহথ
পহরতিভাধরদলর নিযলও য়লভাবল চরহচা করলছলন তাতল
কযলক খণহডলর যকটা ঩তিহাস হযল য়লতল঩ পারল া
মলসির সমহপরহকল ফ঩ণহডলর বকহতবহয় : খললার গতি নিজলর
সুবিধামত পালহটানশর বহয়াপারল মলসিরলর চলযল দকহষ
নমি কাফকল দলখিনি া মলসির শুধু পহরতিপকহষলর নয ,
নিজলর সারহভিসলরও গতি কমায ও বাডায া ঩চহছল করলল঩
ও ললণহডললর মতশ জশরালশ শট নিতল পারল া টাচ পহলল-র
বহয়াপারল মলসির ধসাধারণ া ওর কশন কিছু঩ ঘটল
য়াওযার নগল বশঝা য়ায না া য বহয়াপারলও মলসিরলর
জুডি নল঩ া কথাটা ফ঩ণহড বললছিললন যক বছর
নগল া তার কিছুদিন নগল঩ ঩ভান ললণহডলকল 7-5 ,
6-2 , 7-5 গলমল হারিযল মলসির লিপটন ঩ণহটারনহয়াশনাল
জিতলছলন া তখন মলসির য টি পি তালিকায 6 নমহবরল া
23 বছর হতল নর যক মাস বাকি া তার নগলর দু' বছর
মলসির য টি পি-র তালিকায 9 নমহবরল ছিললন া যখন
মলসির 5 নমহবরল া ধরহথাতহ , কযলক বছরল মলসির কহরমল঩
যগিযল গিযলছলন া ধথবা , নিজলর জাযগায থলকলছলন া
যকবারও পিছনল পডল য়াননি া</p>

<p>1986 সালল মলসির ভারতল যসলছিললন ডলভিস কাপ
খললতল া বিজয ধমৃতরাজ যক পাকা জহুরী া মলসির
সমহপরহকল তিনি বললছিললন , টলনিস সারহকিটল নর যকটা
চলক চহয়ামহপিযান যসল গলছল া পহরতিভার দিক দিযল ভাবলল
সলটা ঠিক঩ া মলসির ঩ভান ললণহডললর চলযলও পহরতিভাবান া
যবথ শুধু ঩ভান ললণহডল নয , য঩ মুহূরহতলর য়ল কশনও
খললশযাডলর চলযল তিনি ধনলক বলশি নকরহষণীয া কারণ
শকহতিসরহবহবসহ঵ টলনিসল কলহপনা করবার লশকলর সথখহয়া কমল
নসছল া ধধিকাথশ খললশযাডকল মনল হয যক ফচহচ
মানলর য়নহতহর া য়ল বড কশমহপানীর পহরশডাকহট সল চহয়ামহপিযান া
মলসির কিনহতু তা নয া শরীর সরহবহবসহ঵ নয া পহরযশজনীয
শারীরিক দকহষতা তার নছল া কিনহতু তা পহরকট হযল থাকল
না া পহরকট হযল থাকল মলসিরলর মসহতিষহক া দরহশকরা বুঝতল
পারলন , ভদহরলশকলর মাথা নছল যবথ পহরতিটা মুহূরহতল সলটা
তিনি কাজলও লাগাচহছলন া ফ঩ণহড বললছিললন , ধনহয় সবার
চলযল মলসির নলাদা া শুধু যখনকার নয , দীরহঘদিন ধরল
য়ত খললশযাড দলখলছি , সবা঩কল ধরল঩ য কথাটা বলছি া
যকটা বহয়াপারল মলসির সতহয়ি঩ সহ঵তনহতহর া তিনি বিভহরানহতিমূলক া
টলনিস সারহকিটলর বহয়সহত খশলশযাডরা যকল ধপরকল বলশ
ভালভাবল঩ লকহষহয় যবথ বিশহললষণ করলন া দীরহঘদিন যকসঙহগল
খললতল খললতল যটা হযল঩ য়ায া কিনহতু মলসির সমহপরহকল
কলফ঩ কশন সিদহধানহতল পষতছতল পারলননি া মলসির য়ল কশন
মহয়াচ কীভাবল খললবলন , কশন শট কীভাবল বা কশনহ দিকল
নলবলন তার কিছু঩ নগল থলকল বশঝা য়ায না া ধতহয়নহত
কশণঠাসা ধবসহথা থলকলও মলসিরলর হাত থলকল বলরিযল
নসল ফ঩নিথ সহটহরশক া যকমাতহর ঩লি নাসতাসলর সঙহগল঩
য বহয়াপারল তাতর তুলনা হয া মলসির কশন শট কত
জশরল মারছলন তা-ও বশঝা মুশকিল া কারণ , মূলত
কবহজিনিরহভর তিনি া শলষ মুহূরহতল বাডতি জশর কবহজি থলকল
যলল কিছু঩ বশঝা য়ায না া</p>

<p>গত বছর কীবিসকলনল মলসিরলর কাছল হলরল য়াবার পর
ললণহডল বিশলষ কথা বলতল চাননি া শুধু যকটা শবহদ মুখ
থলকল বলরিযলছিল , ননপহরলডিকহটলবলহ া শুধু কশরহটল নয ,
কশরহটলর বা঩রলও মলসির ননপহরলডিকহটলবলহ া তশষামশদপহরিয
ধনহয় খললশযাডদলর মত সহজল তাতকল খুশি করা য়ায না া
বলকার , কহয়াশরা নিজলদলর বিজহঞাপন নিজলরা঩ করলন া
মলসির তার থলকল বহু মা঩ল দূরল া যক সাথবাদিক
পহরশথসার ভঙহগিতল঩ মলসিরকল বললছিললন , ললণহডললর
পর নপনি঩ সলরা চলক খললশযাড া মলশির বলশ বিরকহত
হযলছিললন া নমি চলক ন঩ া ললণহডল বা ধনহয়রা চলক া
নমি শহলশভাক া বললছিললন তিনি া যখন পহরতি বছর঩
মলসিরলর পলছনল ঘশরারা সাথবাদিক বাডছল া নর পহরতি
বছর঩ সাথবাদিকদলর ধবজহঞা করার পহরবণতাও মলসিরলর
বাডছল া গতবার ঩ফ যস য ওপলনলর পর থলকল
বহু সাথবাদিক঩ নমার কথা জানতল চা঩ছলন া নমার
সঙহগল কথা বললল ওদলর ভাল লাগবল , বুঝতল পারছি া
কিনহতু , নমার য়ল যটা ভাল লাগল না া কশনদিন঩
লাগলনি া কখন঩ চা঩নি সহ঵াভাবিক জীবনয়াপন বহয়াহত
হশক া নগল য়লরকম ছিলাম সলরকম঩ থাকব া কিনহতু
বহু লশক বডহড বিরকহত করছল া সলটা করতল দিচহছল না া
নমি না চা঩ললও সাথবাদিকরা বহয়কহতিগত বহয়াপারল নাক
গলাচহছলন া সাথবাদিকদলর যডা঩ , কারণ , নমার ভাল
লাগল না া ধনলকলর ধারণা , সাকহষাতহকার দিতল ভয পা঩ া
তা নয , নসলল ওসবল বডহড সময নষহট হয া খললার
জনহয় যমনিতল঩ পহরচুর সময নষহট হয া সাথবাদিকদলর জনহয়
নর সময খরচ করতল পারব না া বললছলন মলসির া
সহ঵দলশলর সাথবাদিকদলর মলসির ধবশহয় বলশ সময দলন া
যকটু নিরহজনতাপহরিয য঩ য়ুবকটি সহ঵দলশলর সাথবাদিকদলর
সঙহগল বলশ ভালরকম঩ রসিকতা করলন া বিদলশীদলর
সঙহগল দহরুত খশলামললাভাবল না মলশার জনহয় মলসিরকল
দাযী করা য়াবল না া কারণ , যগুলশ তিনি বানিযল করলন
না া ধবসর সমযল বলকার , কহয়াশ বা ধনহয় কশনশ ভাল
খললশযাডরা ( কলবল সু঩ডিশরা ছাডা ) হ঩হুলহলশডল ডুবল
থাকলন া গহলহয়ামারলর ছটায ঢলকল য়ায চার পাশ া নর
মলসির সল সময পহরিয পুরনশ গাডিটি ধীরল ধীরল চালিযল
ঘুরল বডান শহলশভাকিযার পাহাডী জঙহগলল া পাশল থাকল
বফ পলতহরা ও যক বছরলর ছললল া য়ল সময ধনহয়
খললশযাডরা সবচলযল বিলাসবহুল হশটলললর ডিসকশ
থলকল বানহধবীর সঙহগল নাচতল বহয়সহত , মলসির নিসহতরঙহগ জলল
ছিপ ফললল ফাতহহনার দিকল যকাগহর দৃষহটল তাকিযল থাকলন া
ঘণহটার পর ঘণহটা যভাবল কাটল া য টি পি তালিকার সলরা
দলল থাকলল নর যভাবল থাকা য়ায না া কিনহতু মলসির
ধনহয়রকম া শুধু খললায নয , সরহব ধরহথল঩ া //
বলতল পারলন ভাসহকর গাঙহগুলী নমার হৃদপিণহড া যখনও
নমার বলশ সহপষহট মনল নছল া 1974 সাল া গষহাটির
বরদলু঩ টহরফিতল ভাসহকরলর সঙহগল পহরথম নলাপ হল া
নমরা দুজনল঩ তখন খুব ছশট া ও যকটু বলশি া
তখন নমি খিদিরপুরল , নর ভাসহকর ঩ফনিভারহসিটির
টীমল া খললা হচহছিল রাজসহথান নরহমড কনসহটলবলরির
( মগন সিথ-যর টীম ) সঙহগল ভাসহকরলর ঩ফনিভারহসিটি
টীমলর া দলখলাম ধসমহভব দকহষতায যকটা ছিপছিপল
বাচহচা ছললল ঩ফনিভারহসিটির গশল রকহষা করছল া যখন
দলখলল য়লমন গাতটহটাগশটহটা মনল হয , ভাসহকরকল তখন
দলখল বলশ ছিপছিপল঩ মনল হযলছিল া সল঩ থলকল ওর
খললার পহরলমল পডি নমি া মনল মনল ভাবছিলাম , কল
য঩ যকরতহতি ছলললটা , যত সুনহদর গশলকীপিথ করছল া
সলদিন঩ মহয়াচলর পর ওর সঙহগল নমি য়লচল গিযল
নলাপ করি া ওর সমহপরহকল য়াবতীয খশতজখবর নি঩ া
1974 সালল গুযাহাটিতল ভাসহকরলর সঙহগল সল঩ নমার
ধনহতরঙহগতার শুরু া</p>

<p>ও঩ 1974 সালল঩ য঩ কশযলমহবাটশরল নমি যবথ ভাসহকর
দুজনল঩ পহরথম জুনিযার বাথলার হযল খললার জনহয় ডাক
পা঩ া তখনও ও নমাকল চিনহমযদা বলল ডাকত া কারণ
নর ধনহয় কিছু নয া নমি য়লহলতু খিদিরপুরল যবথ ও
঩ফনিভারহসিটিতল , সলহলতু ভাসহকর নমাকল সিনিযার
হিসাবল঩ দাদা বলত া পরল ধীরল ধীরল নমরা পরসহপর
পরসহপরলর কাছল যসলছি া নমাদলর মধহয়ল বনহধুতহ঵ গভীর
হযলছল া কহরমশ দাদা থলকল নাম ধরল ডলকলছল া
দুজনল তুমি থলকল তু঩-য নলমলছি া য়া঩ হশক ,
কশযলমহবাটশরল বাথলার হযল খললতল গিযল দলখি ও
সবসময যকা যকা সময কাটাচহছল া বা঩রল খুব কম঩
বলরত া হশটললল঩ বলশি সময ওকল যকা যকা বসল
থাকতল দলখতাম া নসলল ভাসহকর তখন যত ছশট ছিল
য়ল ধনহয়ানহয় খললশযাডদলর সঙহগল মিশতল যকটু সঙহকশচ বশধ
করত া বহয়াপারটা দলখল নমার ভীষণ খারাপ ললগলছিল া
তারপর থলকল পহরায দিন঩ ভাসহকরকল সঙহগল নিযল ঘুরতল
শুরু করলাম া জুনিযর বাথলার হযল খললল ফিরল
নসার পর সলবার঩ নমরা দুজনল ভারতীয ( জুনিযর )
টহরাযালল ডাক পা঩ া চূডানহত দল নিরহবাচিত করার সময
দুজনল঩ ছিটকল গললাম া ধদহভুত বহয়াপার , নমি
পারফরমলনহসলর ভিতহতিতল বাদ গলললও ভাসহকর কিনহতু
পারফরমলনহসলর ভিতহতিতল বাদ য়াযনি া ভাসহকর বাদ
পডলছিল শুধুমাতহর বযস কম যবথ ধনভিজহঞতার জনহয় া
কশচ ধরুণ ঘশষ নিজলর মুখল঩ সলটা ভাসহকরকল
জানিযলছিললন া
",0
</p></body></text></cesDoc>